「光照射黑暗，黑暗從沒有勝過光。」

各位和理非既朋友同唔係和理非既朋友, 頭先啱啱聽完細良, 知道夏普有百幾種方法和理非抗爭. 我估好多巴絲今次係第一次咁積極參與社會運動和理非既朋友, 大家可以睇下下面條LINK係吉恩·夏普寫既《第一次非暴力抗爭》. 幫助大家做一個積極派和理非同埋想大家集思廣益睇下有咩和理非方法抗爭.

198種非暴力抗爭方法
正式的聲明

1.公開講演

2. 表示反對或支持的信函

3. 組織與機構發表的宣言

4. 有簽名的公開聲明

5. 起訴與意向宣言

6. 團體或群眾集體的請願

向更多的公眾傳達信息

7. 口號、漫畫與象徵符號

8. 橫幅、標語與張貼的宣傳品

9. L傳單、小冊子與書籍

10. 報紙與期刊雜誌

11. 唱片、廣播電台與電視台

12. 天書（註：租用飛機在天空噴出煙霧寫成文字）與地書（註：在山坡或空地上書寫標語）

團體表達意願

13. 代表團

14. 嘲笑式的頒獎

15. 集體遊說

16. 抗議糾察線

17. 嘲笑式的選舉

象徵性的公開行動

18. 展示旗幟與象徵性的顏色

19. 配戴符號標記

20. 祈禱與禮拜

21. 傳送象徵式的物品

22. 脫光衣服抗議

23. 破壞自有財產

24. 象徵意義的燈光

25. 懸掛相片

26. 為抗議而繪畫

27. 新的標語與名字

28. 象徵意義的聲音

29. 象徵式的教化

30. 粗魯的姿態

對個人施壓

31.「搜尋」官員

32. 辱罵嘲笑官員

33. 交友結盟

34. 燭光守夜

戲劇與音樂

35. 幽默小品與惡作劇

36. 戲劇與音樂表演

37. 唱歌

各種遊行

38. 排隊行進

39. 遊行

40. 宗教遊行

41. 進香朝拜

42. 摩托車隊

尊崇逝者

43. 政治性悼念

44. 嘲笑式的葬禮

45. 示威性的葬禮

46. 在墓地公開集會致敬

公開集會

47. 表示抗議或支持的集會

48. 抗議性集會

49. 偽裝的抗議性集會

50. 大型上課抗議

撤退與放棄

51.退場

52. 靜默

53. 放棄榮譽

54.轉身蔑視

社會性不合作的方法

對個人的排斥

55. 社會性抵制

56. 選擇性的社會抵制

57. 萊希斯脫拉塔式（Lysistratic）的不行動

58. 開除教籍逐出教會

59.禁制、停權

與社會活動、習俗及機構的不合作

60. 暫停社交與體育活動

61. 抵制社會事務

62.學生罷課

63. 社會性的不服從

64. 退出社會機構

退出社會體系

65. 呆在家裡

66. 個人的全方位不合作

67. 工人出走

68. 避難所

69. 集體失蹤

70. 抗議性的移民

經濟性不合作的方法: (1)經濟性抵制:

Action by consumers消費者的行動

71. 消費者抵制

72.不消費被抵制商品

73. 節儉政策

74. 拒交租金

75. 拒絕租讓房屋

76. 全國性消費者抵制

77. 國際性消費者抵制

工人與生產者的行動

78. 工人抵制

79. 生產者抵制

中間人的行動

80. 供貨商與中間商的抵制

僱主與管理階層的行動

81. 貿易商的抵制

82. 拒絕出租或出售財產

83. 停業

84. 拒絕工業援助

85. 商人的「集體罷市」

擁有財金資源者的行動

86. 擠兌銀行存款

87. 拒絕支付各種費用與規費

88. 拒絕支付欠款或利息

89. 斷絕資金與信用貸款

90. 拒受收益

91. 拒絕政府的錢

政府的行動

92. 國內禁運

93. 貿易商黑名單

94. 國際性賣主禁運

95. 國際性買主禁運

96. 國際性貿易禁運

經濟性不合作的方法:(2)罷工

Symbolic strikes象徵性罷工

97. 抗議性罷工

98. 閃電式罷工

農業罷工

99. 農民罷工

100. 農場工人罷工

特殊團體的罷工

101. 拒絕強制性勞役

102. 監獄犯人罷工

103. 手工藝業者罷工

104. 專業人員罷工

一般的工業罷工

105. 有名企業罷工

106. 行業罷工

107. 同情性罷工

有限的罷工

108. 企業內部份行業工人罷工

109. 輪流罷工

110. 消極怠工

111. 「照章辦事」磨洋工

112. 請病假

113. 以辭職罷工

114. 有限罷工

115. 選擇性罷工

多行業罷工

116. 多行業同步罷工

117. 總罷工

罷工與經濟性停業相結合

118. 聯合停業停工

119. 停止經濟活動

政治性不合作的方法

否定政府權威

120. 放棄或撤回效忠

121. 拒絕提供公開的支持

122. 主張抵抗的文字與言論

公民對政府的不合作

123. 抵制立法機構

124. 抵制選舉

125. 抵制政府工作與職務

126. 抵制政府部門機構和其他組織

127. 退出政府教育機構

128. 抵制政府支持的組織

129. 拒絕幫助執法人員

130. 拆除屬於自己的標牌與地標

131. 拒絕接受被任命的官員

132. 拒絕解散現有的機構

公民不服從的替代辦法

133. 消極的與緩慢的服從

134. 在沒有直接監督的情況下拒絕服從

135. 公眾的不服從

136. 隱蔽的不服從

137. 拒絕散會

138. 坐下

139. 拒絕徵兵與被驅逐出境

140. 藏身、逃亡與使用假身份

141. 公民不服從「不正當」的法律

政府員工的行動

142. 選擇性拒絕接受政府人員的幫助

143. 阻斷政府命令與資訊的流通

144. 拖延與阻攔

145. 一般的行政管理性不合作

146. 司法部門的不合作

147. 執法人員故意怠工和選擇性不合作

148. 兵變

國內的政府行動

149. 準合法的迴避與拖延

150. 某些政府單位的不合作

國際性的政府行動

151. 更換外交及其他代表

152. 推遲與取消外交活動

153. 不予外交承認

154. 斷絕外交關係

155. 退出國際組織

156. 拒絕成為國際機構的成員

157. 自國際組織開除

非暴力干預的方法

心理干預

158. 自我承受要求

159. 禁食 (a) 道德壓力的禁食

(b) 絕食

(c) 不合作主義式絕食

160. 反訴（變原告為被告）

161. 非暴力騷擾

肢體的介入干預

162. （在特定的建築物內）靜坐

163. （在特定的建築物前）強行站立

164. （在特定的車座）強行搭車

165. （在特定的池塘）強行涉水

166. （在特定的場所）強行逗留遊蕩

167. 強行祈禱

168. 非暴力進襲

169. 非暴力空襲

170. 非暴力入侵

171. 非暴力突然發聲

172. 非暴力阻擋

173. 非暴力佔領

社會性的介入干預

174. 建立新的社交模式

175. 使設備不堪負荷

176. 強行進住塞爆

177. 強行發言干擾

178. 游擊劇場

179. 建立取代性社會機構

180. 建立取代性傳播系統

經濟性的介入干預

181. 倒罷工（無償工作）

182. 留守罷工

183. 非暴力佔用土地

184. 反抗封鎖禁運

185. 為達成政治目的而印製偽鈔

186. 壟斷性購買

187. 沒收資產

188. 傾銷

189. 選擇性的照顧

190. 設立替代性市場

191. 建立替代性交通系統

192. 成立替代性經濟機構

政治性的介入干預

193. 使行政系統超越負荷

194. 暴露特務身份

195. 設法入獄

196. 公民不服從「中立性」的法律

197. 堅守崗位、拒絕與篡權者合作

198. 雙重主權與平行政府

唔該樓主
LM